% ЛЕКЦИЯ 5! 09.10.15 seroper
\setauthor{Русанов Вячеслав, Перков Сергей}
\section{Однородные системы \checkmark}

\begin{definition}
$y'(x)= P(x)y(x)$ - однородная система уравнений ($P$ - матрица, $y$ - вектор)
\end{definition}

\begin{example}
$n = 1$, $y'(x)=x\cdot y(x)$ - Здесь матрица размера 1.

$\int{\frac{dy}{y}}=\int{pdx}$

$\ln{|y|} = \int\limits^{x}_{x_0}{p(t)dt} + \tilde{C}$

$y(x) = Ce^{\int\limits^{x}_{x_0}{p(t)dt}}$

$\left\{\begin{aligned}
&y^\prime(x) = P(x)y(x) + q(x)\\
&y(x_0)=y_0
\end{aligned}
\right. \Leftrightarrow y(x) = y_0\cdot e^{\int\limits^{x}_{x_0}{p(t)dt}}$
\end{example}

\begin{lemma}
Множество решений уравнения $y^{\prime}=Py$ образуют линейное пространство.
\end{lemma}

\begin{proof}
$\sqsupset \varphi^{\prime} = P\varphi, \psi^{\prime}=P\psi$

$(\alpha\varphi + \beta\psi)^{\prime} = P(\alpha\varphi + \beta\psi)$
\end{proof}

\begin{definition}
$\varphi_1, \ldots, \varphi_m \in C(\langle a, b\rangle, \mathbb{C}^n)$ - линейно независимые $\Leftrightarrow$

$ \Leftrightarrow \left(\alpha_1\varphi_1(x)+ \dots + \alpha_n\varphi_n(x) = 0 \ \forall x \Rightarrow \alpha_1= \ldots =\alpha_n = 0\right)$
\end{definition}

\begin{warning}
Если $ \varphi_1, \ldots, \varphi_m$ -  линейно  независимые,  то  в  каждой  точке $ \varphi(x_0), \ldots, \varphi_m(x_0)$  -  линейно  зависимые  в $ \mathbb{C}^n$.
Почему обратно не верно: $\varphi_1(x) = \begin{pmatrix} x \\ 0 \end{pmatrix}, \varphi_2(x) = \begin{pmatrix} x^2 \\ 0 \end{pmatrix} \ \ n = m $ -- в каждой точке линейно зависимые, но  функции линейно независимые.
\end{warning}

\begin{lemma}
$ \sqsupset \varphi_1, \ldots, \varphi_m$ -   решения  $y^{\prime}=P \cdot y$.

$\alpha_1\varphi_1(x_0)+\ldots+\alpha_m\varphi_m(x_0) = 0 \Rightarrow$

$\Rightarrow \alpha_1\varphi_1(x)+\ldots+\alpha_m\varphi_m(x) = 0 \ \forall x$
\end{lemma}

\begin{proof}
$\sqsupset \psi(x) = \alpha_1\varphi_1(x)+\ldots+\alpha_m\varphi_m(x)$
$$
\left\{
\begin{aligned}
&\psi^{\prime} = P\psi\\
&\psi(x_0) = 0\\
\end{aligned}
\right.
$$

Существует решение задачи Коши $y \equiv 0$, тогда в силу единственности решения $\psi \equiv 0$.
\end{proof}

\begin{theorem}
$P \in C(\langle a, b\rangle, Mat(n\times n))$

1) Пространство решений $y^{\prime} = Py$ имеет размерность n.

2) Любой набор из n линейно независимых решений является базисом в этом пространстве.
\end{theorem}

\begin{proof}
$dim{V} \geq n$

$\sqsupset x_0 \in \langle a, b\rangle, \ \sqsupset \varphi_k$ - решение $ \left\{\begin{aligned} &\varphi_k^{\prime} = P\varphi_k\\ &\varphi_k(x_0) = e_k\\ \end{aligned}\right.$

$e_k = \begin{pmatrix} 0\\.\\0\\1\\0\\.\\.\\0 \end{pmatrix} \ k = 1\ldots n$

$\varphi_1(x_0)\ldots\varphi_n(x_0)$ - линейно независимые в точке $x_0 \Rightarrow \varphi_1\ldots\varphi_n$ - линейно независимые (по лемме 2)

$\Rightarrow dim{V} \geq n$

Теперь $dim{V} \leq n$

$\sqsupset \varphi_1, \ldots, \varphi_n$ - линейно независимые решения

$\sqsupset \psi$ - решение. $\sqsupset x_0 \in \langle a, b\rangle$

$\varphi_1(x_0), \ldots, \varphi_n(x_0)$ - линейно независимы в $\mathbb{C}^n$ по лемме 2.

Значит: $\psi(x_0) = \beta_1\varphi_1(x_0)+\ldots+\beta_n\varphi_n(x_0) \Rightarrow$ (по лемме 2)

$\psi(x) = \beta_1\varphi_1(x)+\ldots+\beta_n\varphi_n(x)$
\end{proof}

\begin{definition}
Набор из n линейно независимых решений называется фундаментальной системой, а общее решение называется конструкция вида $y(x) = C_1\varphi_1(x)+\ldots+C_n\varphi_n(x)$

${\varphi_1\ldots\varphi_n}$ - фундаментальная система решений (ФСР)
\end{definition}


\section{Определитель Вронского \checkmark}
$Y^{\prime}(x) = P(x)Y(x)$

$Y(x) \in Mat(n\times n)$

$P(x) \in Mat(n\times n)$

$Y^{\prime}(x) = \lim\limits_{h \to 0}\dfrac{Y(x+h) - Y(x)}{h}$

$\varphi(x)$ - решение $\Leftrightarrow \ \varphi_k$ - решение $y^{\prime}=Py$, т.е.  $\varphi^{\prime}_k = P\varphi_k$.

$\varphi_k$ - $k$-тый столбец $\varphi(x)$

\begin{definition}
Определитель Вронского, или вронскиан:
$W(x) = \det\varphi(x)$
\end{definition}

\begin{lemma}
Следующие условия эквивалентны:

1) $\varphi_1\ldots\varphi_n$ - линейно зависимые

2) $W(x) = 0 \ \forall x$

3) $W(x_0) = 0$, где $x_0$ некоторая точка
\end{lemma}

\begin{proof}
Очевидные стрелки: $1 \rightarrow 2$ и $2\rightarrow3$

Докажем $3 \rightarrow 1$  -  так как определитель ноль, $\varphi_1(x_0), \ldots, \varphi_n(x_0)$ - линейно зависимы в точке $x_0$.

Тогда по лемме 2($\S$ 2) $\varphi_1(x), \ldots, \varphi_n(x)$ - линейно зависимы.
\end{proof}

\begin{lemma}
$W^{\prime}(x) = tr P(x) \cdot W(x)$
\end{lemma}

\begin{proof}

\textcolor{red}{Проверить все выражения ниже}

$W(x) = \sum\limits_{\sigma}{\sigma(i_1\ldots i_n)\varphi_{1i_1}\cdot\ldots\cdot\varphi_{ni_n}}$

$\sigma$ - знак перестановки

$W^{\prime}(x) = \sum\limits_{\sigma}\sum\limits_{j = 1}^{n}{\sigma(i_1\ldots i_n)\varphi_{1i_1}(x)\cdot\ldots\cdot\varphi_{ji_j}^{\prime}(x)\cdot\ldots\cdot\varphi_{ni_n}(x)} = \sum\limits_{j, k = 1}^n{\varphi_{jk}^{\prime}A_{jk}(x)}$

Где $A$ - это алгебраическое дополнение.

$\varphi_{jk}^{\prime} = \sum\limits^n_{l = 1}{P_{jl}(x)\varphi_{lk}(x)}$

$W^{\prime}(x) = \sum\limits^n_{j, k, l = 1}{P_{jl}(x)\varphi_{lk}(x)A_{jk}(x)} = \sum\limits_{j, l = 1}^n{p_{ jl}(x)\delta_{lj}W(x)}= \sum\limits_{j = 1}^n{p_{jj}(x) \cdot W(x)}$
\end{proof}

\begin{consequence}[формула Лиувилля-Остроградского]
$W(x) = W(x_0) \cdot  e^{\int\limits_{x_0}^{x} trP(t)dt}$
\end{consequence}

\begin{warning}
$W \equiv 0 \Leftrightarrow W(x_0)=0$
\end{warning}


\section{Линейные однородные системы с постоянными коэффициентами \checkmark}
Напоминание: норма матрицы (норма оператора)
$$||A|| = \sup_{z \neq 0}  \frac{|Az|}{|z|}$$
$$|Az| \leq ||A|||z| \ \ \forall z \in \mathbb{C}^n$$

\begin{exercise}
\begin{enumerate}
  \item $||A||$ - норма в $Mat(n\times n)$
  \item $||AB|| \leq ||A|| \cdot ||B||$
  \item $|a_{ij}| \leq ||A||$
  \item $||A|| \leq \sqrt{\sum\limits^n_{i, j = 1}|a_{ij}^2|}$
\end{enumerate}
Напоминание: $e^A = \sum\limits_0^{\infty}\frac{A^k}{k!}$
\end{exercise} 